\cleardoublepage

\chapter*{Resumen\markboth{Resumen}{Resumen}}

La conducción autónoma se ha consolidado como una de las áreas más destacadas dentro de la robótica, estrechamente vinculada a los avances significativos en el desarrollo de sistemas inteligentes logrados en los últimos años. Estos avances están claramente marcados por el auge en el campo de la \ac{IA}, que ha revolucionado múltiples sectores gracias a su capacidad para procesar y analizar grandes volúmenes de datos en tiempo real. La \ac{IA} impulsa el desarrollo de tecnologías innovadoras que se basan en información proporcionada por sensores avanzados para navegar de forma precisa y autónoma. Estas herramientas han ampliado significativamente las capacidades de percepción del entorno de los vehículos autónomos, facilitando la toma de decisiones informadas en situaciones dinámicas y complejas. Los modelos predictivos generados no solo optimizan la seguridad, sino también la eficiencia energética y la sostenibilidad. Estos avances tienen aplicaciones concretas en la gestión inteligente del tráfico urbano o la automatización de flotas de transporte público.

El objetivo de este \ac{TFG} es desarrollar un sistema de conducción autónoma basado en \ac{IA} y \ac{DRL}, enfocado en lograr diferentes  capacidades de conducción autónoma de manera segura y eficiente. Estos comportamientos incluyen el seguimiento preciso del carril a altas velocidades, la implementación de un control de crucero adaptado al tráfico, específicamente manteniendo una distancia adecuada con el vehículo que circula delante, y, finalmente, la ejecución de maniobras de adelantamiento seguras y efectivas a dicho vehículo.

Para la detección del entorno, se utilizan técnicas avanzadas de \ac{IA}, como redes neuronales de segmentación semántica y redes neuronales  para la detección de las líneas de los carriles. Estas técnicas se combinan con algoritmos de \ac{DRL} para que el vehículo aprenda a tomar las mejores acciones de control en función de la información sensorial obtenida en cada instante.

Este trabajo se ha llevado a cabo en el simulador CARLA, una plataforma ampliamente reconocida para la investigación y prueba de sistemas de conducción autónoma en entornos virtuales controlados. CARLA es un simulador fotorrealista que permite recrear de manera precisa las condiciones del mundo real y estructuras urbanas detalladas.

